【好文】我勸你不好報中文系

如果有得選擇，豈止不要「母語教學」，連進大學，最好也不要報讀中文系。

首先，讀中國語文及文學系的人，中文創作不見得出色，當代中文大作家沒有一個是大學中文系畢業。金庸，在民國時代唸法學，梁羽生讀的是化學。另外還有一堆名師：張愛玲、錢鍾書、余光中、白先勇，中文好得不得了，卻是讀英國文學出身。冷門一些，六十年代台灣的文學家：王文興、歐陽子、陳若曦，全部是台大外文系畢業。

再看香港的一批：散文家林燕妮，在美國柏克萊讀遺傳學，倪匡連大學也沒讀過，中文卻那麼啜核。蔡瀾在日本留學，更不在話下。學好中文，不必進大學花四年專攻老氣橫秋的學系，中國文學和文化，完全可以靠自修。讀英文系、法文系、日本語文及文化系，哲學、歷史也好，先打一層外國的底，培養一點海洋的品味和眼光，回頭再讀中國古代的典籍，反而更有洞見。

例如，先讀伏爾泰的散文，再讀晚明的小品，把地中海大西洋的浩瀚，接到黃河這一端，就會明白中國散文的精神境界。先讀十九世紀波特萊爾和藍波的詩，再讀唐代的李商隱和李賀，感受更深一層。這一切，叫做 Fusion，夏蟲不可與語冰，沒法子解說。

避讀中文系，還有一個氣質的問題。一進這個門檻，滿屋都是錢穆和牟宗三的幽靈，一股明末清初遺民士大夫的悲情，夾雜一室煙灰的薰味撲鼻而來，一忽兒是三千年文化、博大精深，一回頭又變成禮崩樂壞、花果飄零，北望神州，長嗟短嘆，淒苦孤伶，天愁地慘。年華二八的美少女，樣子不論多麼桃花扇、氣質如何牡丹亭，一進中文系，整天跟韓愈、司馬光和孔子孟子這些老頭為伍，訓詁引據，筆記窮經，三年不到，肌膚的光潤全無，聲音低沉，笑容消失，思想全跟在先人評點的框框打轉，熬成老姑婆，這又何苦？

外面的世界很大很好玩嘛，讀文學經典，不如先讀莎劇的 As You Like It。看《紅樓夢》，也不必唸中文系，只要失過戀就得了，加上今古評論一大堆，當做消閒看，三生貫澈，千里融通。

中文系會窒息創意，把人讀成小老頭。不錯，黃霑是中文系畢業的，振興流行曲，把鹹濕包裝成文化，這一切，都為中文系的一干長衫老授不容。黃霑是中文大師，卻是反中文系的叛道。

勿讀中文系，先不要亂，不是我一個人說的。一位姓陳的中文系資深授，二十年前就叫人「不報文科」，其「文科」即是中文系為首。我認為這句話太過偏激了。文科可以讀，尤其是牛津和劍橋的古典系和歷史，獨是華人社會中文系的 BA課程不必報。其中道理，你長大了就明白，但當前，大學選科，勿以中文系為首選，信我吧，無冤無仇，我不騙你。

丫丫 林讀完中文系有閪屌

十年先出一個yy

係香港讀書一定要讀有牌 既科目
唔係一定後悔一生
興趣可以有隨時讀
但入錯行........除非你唔同人比較啦

19 才子寫的？

不能同意更多

認同請按like同subscribe依個channel

只可以話有d野你唔係個個系你呢世都唔會去睇
的確唔係中文系都可以睇紅樓夢唐詩宋詞
但只可以話唔多囉你唔係中文系你根本唔會揭咩訓詁
唔會去睇中國哲學史思想史，連莊子你都未必會買
你話搵錢當然唔應該揀文史哲，但你話文科係咪完全無價值我又唔覺得

此生不悔入中文系識到好好既老師同埋同學，翻學學野係好開心既已經夠